\subsection{OTT(Over-the-Top)}
\label{sec:fundamentos_teoricos_ott}

\subsubsection{Definición, funcionamiento y clasificación de los servicios OTT}
\label{sec:ott_definicion_funcionamiento_clasificacion}
En radiodifusión, un servicio OTT (siglas en inglés de over-the-top) o servicio de transmisión 
libre consiste en la transmisión de audio, vídeo y otros contenidos a través de internet sin la 
implicación de los operadores tradicionales en el control o la distribución del contenido \cite{OTT}.

Estos servicios han transformado radicalmente la forma en que los usuarios consumen contenido 
audiovisual y cómo los proveedores lo distribuyen. La clave de esta transformación radica en 
la capacidad de acceder a contenidos de manera inmediata, sin la necesidad de esperar a que se 
emitan en televisión, radio, cine u otros medios tradicionales. Además, los servicios OTT permiten 
a los usuarios disfrutar de contenidos en cualquier lugar y momento, siempre que cuenten con una 
conexión a internet.

En cuanto al funcionamiento de los servicios OTT, estos se basan en un catálogo de contenidos que 
los usuarios pueden explorar según sus preferencias. Cada catálogo incluye una variedad de películas, 
series, documentales, y otros tipos de contenido, presentados con descripciones detalladas, géneros, 
calificaciones de usuarios, y recomendaciones basadas en el historial de visualización. Los usuarios 
pueden navegar por el catálogo, seleccionar el contenido que desean ver y comenzar la transmisión de 
manera inmediata, beneficiándose de la capacidad de pausar, rebobinar o adelantar el contenido según 
su conveniencia. Este sistema flexible no solo permite a los usuarios tener control total sobre lo que 
ven y cuándo lo ven, sino que también facilita la entrega personalizada de contenido, adaptándose 
continuamente a los gustos individuales de cada usuario.

El tipo de contenido ofrecido por los servicios OTT es muy variado, abarcando desde películas y series 
hasta música, deportes, noticias, cursos educativos y recursos generados por los usuarios. Esta diversidad 
permite que los servicios OTT se adapten a diferentes preferencias y necesidades, ofreciendo una experiencia 
personalizada para cada tipo de usuario. Además, el acceso a datos masivos sobre los hábitos de consumo 
de los usuarios ha permitido a las plataformas OTT optimizar sus catálogos y estrategias de marketing, 
logrando una conexión más profunda y relevante con su audiencia.

En función del modelo de negocio y la forma en que se ofrece el contenido, los principales tipos de 
servicios OTT son:
\begin{itemize}
\item SVOD (Subscription Video on Demand): Servicios que ofrecen acceso ilimitado a un catálogo de contenido a cambio de una suscripción mensual o anual.
\item AVOD (Advertising Video on Demand): Servicios que proporcionan contenido gratuito a los usuarios a cambio de la visualización de anuncios publicitarios.
\item TVOD (Transactional Video on Demand): Servicios que permiten a los usuarios alquilar o comprar contenido de manera individual.
\end{itemize}

\subsubsection{Evolución y tendencias de los servicios OTT}
\label{sec:ott_evolucion_tendencias}

El crecimiento de los servicios OTT ha sido impulsado por varios factores clave, como la 
mejora de las conexiones a internet, que ha permitido una transmisión más rápida y de mayor 
calidad, y los avances tecnológicos en compresión de video y optimización de redes, que han 
mejorado significativamente la experiencia del usuario. Estas aplicaciones deben ser diseñadas 
para escalar eficientemente, manejando grandes volúmenes de tráfico durante eventos en vivo o 
lanzamientos populares, lo que plantea desafíos en términos de rendimiento. Además, la personalización 
se ha convertido en un diferenciador esencial, impulsada por algoritmos de inteligencia artificial 
que analizan los patrones de consumo para ofrecer contenido relevante, mejorando la experiencia del 
usuario y fomentando la lealtad a la plataforma. La proliferación de dispositivos móviles y la 
preferencia por el contenido instantáneo han consolidado a los servicios OTT como la opción preferida 
frente a los medios tradicionales, reflejando una evolución en los hábitos de consumo hacia la 
conveniencia y la personalización.

Además de estos factores, el entorno competitivo también ha impulsado innovaciones en la oferta de 
servicios OTT. Las empresas han tenido que diferenciarse mediante la creación de contenido original 
exclusivo, el uso de inteligencia artificial para mejorar la personalización y la implementación de 
modelos de negocio híbridos que combinan suscripciones, publicidad y transacciones para maximizar el 
alcance y la rentabilidad. Estas estrategias no solo buscan atraer y retener a los usuarios, sino 
también garantizar la sostenibilidad del servicio en un mercado cada vez más fragmentado.

